<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- Chapters are enclosed with <chapter> tags. Use xml:id to -->
<!-- uniquely identify the chapter.  The @xmlns:xi attribute  -->
<!-- is needed if you use xi:include in this file             -->
<section xml:id="sec_2023-psub" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Prova Substitutiva</title>
  <exercises xml:id="gab_2023-psub" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <exercise xml:id="psubq1-2023">
      <statement>
	 <p>Seja <m>f(x,y)=
	 \begin{cases}
	 \dfrac{(x-1)^3}{(x-1)^2+(y-1)^2}&amp;,\text{ se }(x,y)\neq(1,1)\\
	 \hfill 0&amp;,\text{ se }(x,y)=(1,1)
	 \end{cases}</m>.</p>
	 <ol marler="a.">
	   <li>Determine se <m>f</m> é contínua em <m>(1,1)</m>.</li>
	   <li>Determine <m>\dfrac{\partial f}{\partial x}(1,1)</m> e
    <m>\dfrac{\partial f}{\partial y}(1,1)</m>.</li>
	   <li>Determine se <m>f</m> é diferenciável em <m>(1,1)</m>.</li>
	 </ol>
      </statement>
      <answer>
	<p><ol>
	  <li>Sim, <m>f</m> é contínua em <m>(1,1)</m>.</li>
	  <li><m>\dfrac{\partial f}{\partial x}(1,1)=1</m> e
	  <m>\dfrac{\partial f}{\partial y}(1,1)=0</m>.</li>
	  <li>Não, <m>f</m> não é diferenciável em <m>(1,1)</m>.</li>
	</ol>
	</p>
      </answer>
      <solution>
	<ol marker="a.">
	  <li><p>Para que <m>f</m> seja contínua em <m>(1,1)</m>, devemos ter
	  <me>\lim\limits_{(x,y)\to (1,1)}f(x,y)=f(1,1).</me> basta fazer
	  as contas:
	  <md>
	    <mrow>\lim\limits_{(x,y)\to
	    (1,1)}f(x,y)&amp;=\lim\limits_{(x,y)\to
	    (1,1)}\dfrac{(x-1)^3}{(x-1)^2+(y-1)^2}</mrow>
	    <mrow>&amp;=\lim\limits_{(x,y)\to
	    (1,1)}(x-1)\dfrac{(x-1)^2}{(x-1)^2+(y-1)^2}\stackrel{(\ast)}{=}0=f(1,1),</mrow> 
	    </md> onde <m>(\ast)</m> segue do <xref ref="cor_confronto" />.
	    Logo, <m>f</m> é contínua em <m>(1,1)</m>.
	  </p>
	  <p>Podemos usar o <url href="https://sagemath.org"
	  visual="sagemath.org">SageMath</url> para realizar alguns
	  cálculos simbólicos. Definimos as variáveis e a função (aqui
	  excluímos o ponto <m>(1,1)</m> do domínio):
	  <sage>
	    <input>
	      #Declarando as variáveis da função
	      x,y=var('x','y')
	      #Definindo a função para (x,y) != (1,1)
	      f(x,y)=(x-1)^3/((x-1)^2+(y-1)^2)
	      show(LatexExpr('f(x,y)='),f(x,y),LatexExpr(', (x,y)\\neq (1,1)'))
	    </input>
	  </sage>
	  Calculamos o limite necessário:
	  <sage>
	    <input>
	      #Calculando o limite
	      f(x,y).limit(x=1).limit(y=1)
	    </input>
	  </sage>
	  Caso queira, também é possível definir a função por múltiplas
	  sentenças, verificando o valor dela em cada ponto e a
	  igualdade necessária para a continuidade:
	  <sage>
	    <input>
	      #Declarando as variáveis
	      x,y=var('x','y')
	      #Definindo a função via múltiplas sentenças
	      f = lambda x, y: 0 if ((x,y)==(1,1)) else (x-1)^3/((x-1)^2+(y-1)^2)
	      #Conferindo as expressões
	      show(f(x,y))
	      show(f(1,1))
	      #verificando a igualdade do valor de f com o limite no ponto
	      bool(f(x,y).limit(x=1).limit(y=1) == f(1,1))
	    </input>
	  </sage>

	  </p></li>
	  <li><p>Calcular as derivadas parciais nesse caso é aplicação
	  direta da definição:
	  <md>
	    <mrow>\dfrac{\partial f}{\partial
	    x}(1,1)&amp;=\lim\limits_{h\to
	    0}\dfrac{f(1+h,1)-f(1,1)}{h}=\lim\limits_{h\to
	    0}\dfrac{\frac{h^3}{h^2+0^2}-0}{h}=\lim\limits_{h\to
	    0}\dfrac{h}{h}=1.</mrow>
	    <mrow>\dfrac{\partial f}{\partial
	    y}(1,1)&amp;=\lim\limits_{k\to
	    0}\dfrac{f(1,1+k)-f(1,1)}{k}=\lim\limits_{k\to
	    0}\dfrac{\frac{0^3}{0^2+k^2}-0}{k}=\lim\limits_{k\to
	    0}0=0.</mrow>
	  </md></p>
	  <p>No SageMath:
	  <sage>
	    <input>
	      #Definindo a variável de "deslocamento horizontal"
	      h=var('h')
	      #Calculando a derivada parcial pela definição
	      (f(1+h,1)/h).limit(h=0)
	    </input>
	  </sage>
	  <sage>
	    <input>
	      #Definindo a variável de "deslocamento vertical"
	      k=var('k')
	      #Calculando a derivada parcial pela definição
	      (f(1,1+k)/k).limit(k=0)
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  </li>
	  <li><p>A diferenciabilidade de <m>f</m> em <m>(1,1)</m> se dá
	  verificando que <me>\lim\limits_{(h,k)\to(0,0)}
	  \dfrac{f(1+h,1+k)-f(1,1)-f_x(1,1)h-f_y(1,1)k}{\sqrt{h^2+k^2}}=0.</me></p>
	  <p>Aplicando a expressão de <m>f</m> e os valores do item
	  anterior, o limite acima torna-se
	  <me>\lim\limits_{(h,k)\to(0,0)}\dfrac{\frac{h^3}{h^2+k^2}-h}{\sqrt{h^2+k^2}}=\lim\limits_{(h,k)\to(0,0)}
	  \dfrac{-hk^2}{(h^2+k^2)\sqrt{h^2+k^2}},</me> o qual sequer
	  existe, logo não pode valer <m>0</m>. Tal afirmação
	  verifica-se ao estudar o limite proposto ao longo da curva
	  <m>\gamma(t)=(t,t)</m>: <me>\lim\limits_{t\to
	  0}f\big(\gamma(t)\big)=\lim\limits_{t\to
	  0}-\dfrac{\sqrt{2}t}{4|t|},</me> cujos limites laterais
	  assumem valores distintos. No SageMath a expressão do limite
	  acima pode ser calculada explicitamente:
	  <sage>
	    <input>
	      #Definindo a função que fica "dentro do limitão"
	      g(h,k)=(f(1+h,1+k)-1*h-0*k)/(sqrt(h^2+k^2))
	      show(g(h,k))
	    </input>
	  </sage>
	  A restição à curva <m>\gamma</m> e o limite ao longo dela são:
	  <sage>
	    <input>
	      #Declarando a variável para curvas
	      t=var('t')
	      #Mostrando a expressão do "limitão" sobre a curva escolhida
	      show(g(t,t))
	      #Calculando seu limite no ponto pedido. 'und' é undetermined
	      g(t,t).limit(t=0)
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  </li>
	</ol>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise xml:id="psubq2-2023">
      <statement>
	<p>Determine, caso existam, todos os pontos de máximo global e
	os pontos de mínimo global da função
	<m>f(x,y,z)=2x^2+y^2+2z^2-2x-2z</m> no conjunto
	<m>C=\big\{(x,y,z)\in\R^3\colon x^2+y^2+z^2\leq 18\big\}</m>.
	</p>
      </statement>
      <hint>
	<p>Note que o conjunto <m>C</m> tem interior não-vazio, então
	não basta apenas utilizar multiplicadores de Lagrange.</p>
      </hint>
      <answer>
	<p>O ponto de máximo global é <m>(3,0,3)</m>, enquanto o de
	mínimo global é <m>\big(\frac{1}{2},0,\frac{1}{2}\big)</m>.</p>
      </answer>
      <solution>
	<p>Observamos incialmente que <m>C</m> é uma bola, portanto
	compacta. Sendo <m>f</m> contínua, o
	teorema de Weiertrass garante a existência de pontos de máximo e
	mínimo global para <m>f</m> em <m>C</m>.</p>
	<p>Observe ainda que <m>C</m> tem interior não vazio e portanto
	precisamos analisar separadamente seu interior e sua
	fronteira.</p>
	<p><ul>
	  <li><p>No interior: procuramos pontos críticos de <m>f</m> no
	  conjunto <me>\mathrm{int}\, C=\big\{(x,y,z)\in\R^3\colon
	  x^2+y^2+z^2&lt; 18\big\},</me> que são as soluções de
	  <me>\nabla f(x,y,z)=(4x-2, 2y, 4z-2)=(0,0,0)\iff
	  (x,y,z)=\big(\frac{1}{2},0,\frac{1}{2}\big),</me> que
	  está em <m>\mathrm{int}\, C</m>. Nesse ponto temos
	  <m>\boxed{f\big(\frac{1}{2},0,\frac{1}{2}\big)=-1}</m>.</p>
	  <p>Implementando isso no SageMath, definimos <m>f</m> e
	  calculamos seu gradiente:
	  <sage>
	    <input>
	      #Variáveis das funções
	      x,y,z=var('x','y','z')
	      # Declarando f e mostrando seu gradiente
	      f(x,y,z)=2*x^2+y^2+2*z^2-2*x-2*z
	      gradf=f(x,y,z).gradient()
	      show(LatexExpr('\\nabla f(x,y,z)='),gradf)
	    </input>
	  </sage>
	  Encontramos os pontos críticos com os comandos:
	  <sage>
	    <input>
	      #Determinando e mostrando os pontos críticos de f
	      crit=solve([gradf[0]==0,gradf[1]==0,gradf[2]==0],x,y,z)
	      show(crit)
	    </input>
	  </sage>
	  E o valor da função nesses candidatos é obtido com:
	  <sage>
	    <input>
	      #Substituindo o ponto crítico em f
	      f(x,y,z).subs(crit)
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  </li>
	  <li><p>Na fronteira: procuramos os candidatos no conjunto
	  <me>\partial C=\big\{(x,y,z)\in\R^3\colon
	  x^2+y^2+z^2=18\big\}.</me></p>
	  <p>Considerando
	  <m>g(x,y,z)=x^2+y^2+z^2-18</m>, temos que <m>\partial
	  C=g^{-1}(0)</m>, e os pontos procurados aparecem como soluções do
	  sistema de Lagrange
	  <me>
	    \begin{cases}
	    \big\{\nabla f(x,y,z),\nabla g(x,y,z)\big\}\text{ é
	    linearmente dependente}\\
	    g(x,y,z)=0.
	  \end{cases}</me></p>
	  <p>Geometricamente estamos procurando um ponto onde as
	  superfícies de nível <m>f^{-1}(0)</m> e <m>g^{-1}(0)</m> se
	  tangenciam. Neste caso temos <m>\nabla f(x,y,z)=(4x-2, 2y,
	  4z-2)</m> e <m>\nabla g(x,y,z)=(2x, 2y, 2z)</m>, de modo tal
	  que a dependência linear destes vetores é equivalente a
	  <me>\nabla f(x,y,z)\times \nabla g(x,y,z)=(0,0,0)\iff
	  \begin{cases} -4y(z-1)&amp;=0\\ 4z-4x&amp;=0\\ 4y(x-1)&amp;=0.
	  \end{cases}</me>
	  </p>
	  <p>Incluindo a restrição temos o sistema completo
	  <me>\begin{cases} -4y(z-1)&amp;=0\\ 4z-4x&amp;=0\\
	  4y(x-1)&amp;=0\\ x^2+y^2+z^2&amp;=18 \end{cases},</me> cujas
	  soluções são $(1,\pm4,1)$, $(-3,0,-3)$ e $(3,0,3)$.
	  </p>
	  <p>Calculando o valor de <m>f</m> nesses candidatos temos
	  <m>\boxed{f(1,\pm 4,1)=16}</m>, <m>\boxed{f(-3,0,-3)=48}</m>
	  e <m>\boxed{f(3,0,3)=24}</m>.</p>
	  <p>Analisando todos os valores em destaque, vemos que
	  <m>(-3,0,-3)</m> é ponto de máximo global de <m>f</m>, enquanto que
	  <m>\big(\frac{1}{2},0, \frac{1}{2}\big)</m> é o ponto de mínimo
	  global de <m>f</m> em <m>C</m>.</p>
	  <p>No SageMath:
	  <sage>
	    <input>
	      #Declarando a função restrição e seu gradiente
	      g(x,y,z)=x^2+y^2+z^2-18
	      gradg=g(x,y,z).gradient()
	      show(LatexExpr('\\nabla g(x,y,z)='),gradg)
	      #Calculando e mostrando o produto vetorial entre os gradientes
	      cross=gradf.cross_product(gradg)
	      show(LatexExpr('\\nabla f\\times\\nabla g(x,y,z)='),cross)
	      #Encontrando e mostrando onde o produto vetorial é nulo
	      sols=solve([cross[0]==0,cross[1]==0,cross[2]==0,g(x,y,z)==0],x,y,z)
	      show(sols)
	      #Calculando o valor de f nos candidatos
	      [f(x,y,z).subs(j) for j in sols]
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  </li>
	</ul>
	</p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise xml:id="psubq3-2023">
      <statement>
	<p>Seja <m>f\colon\R^2\to\R</m> uma função diferenciável qualquer que
	satisfaz as duas afirmações abaixo:
	<ol marker="i.">
	  <li><m>f(t,t^2-1)=\dfrac{t}{3}</m>, para todo
	  <m>t\in\R</m>;</li>
	  <li>se <m>r</m> é a reta tangente à curva de nível de <m>f</m>
	  que passa pelo ponto <m>(-1,0)</m>, então <m>(2,1)\in
	  r</m>.</li>
	</ol></p>
	<p>Determine o vetor
	<m>\nabla f(-1,0)</m> e a equação do plano tangente ao gráfico
	de <m>f</m> no ponto <m>\Big(-1,0,-\dfrac{1}{3}\Big)</m>.</p>
      </statement>
      <hint>
	<p><m>\nabla f(-1,0)</m> tem duas coordenadas e você tem duas
	informações no enunciado. Cada uma te dá uma equação.</p>
      </hint>
      <answer>
	<p><m>\nabla f(-1,0)=\big(\frac{1}{21},-\frac{1}{7}\big)</m> e o
	plano pedido tem equação <m>\pi\colon x-3y-21z+6=0</m>.</p>
      </answer>
      <solution>
	<p>A primeira informação dada por ser lida como
	<m>f\big(\gamma(t)\big)=\dfrac{t}{3}</m>, onde <m>\gamma(t)=(t,
	t^2-1)</m>. Como <m>f</m> é diferenciável e <m>\gamma</m> é
	derivável, podemos derivar dos dois lados usando a Regra da
	Cadeia (<xref ref="teo_cadeia" />): <me>\Big\langle \nabla
	f\big(\gamma(t)\big),\gamma'(t)\Big\rangle=\dfrac{1}{3}\implies
	\Big\langle \nabla f\big(\gamma(t)\big),(1,
	2t)\Big\rangle=\dfrac{1}{3}.</me></p>
	<p>Note que para <m>t=-1</m>, temos <m>\gamma(-1)=(-1,0)</m>,
	justamente o ponto onde se pede o gradiente de
	<m>f</m>. Aplicando então <m>t=-1</m> na última equação acima e
	denotando <m>\nabla f(-1,0)=(a,b)</m>, temos <me>\Big\langle
	\nabla f\big(-1,0\big),(1, -2)\Big\rangle=\dfrac{1}{3}\implies
	a-2b=\dfrac{1}{3}\iff\boxed{3a-6b=1}.</me>
	</p>
	<p>Lembrando que <m>\nabla f(x,y)</m> é ortogonal à curva de
	nível de <m>f</m> que passa por <m>(x,y)</m>, a segunda
	informação diz que o vetor <m>\vec{v}</m> que liga os pontos
	<m>(-1,0)</m> e <m>(2,1)</m> é ortogonal a <m>\nabla f(-1,0)</m>, o
	que escreve-se como <me>\big\langle \nabla
	f(1,0),\vec{v}\big\rangle=0\iff \big\langle
	(a,b),(3,1)\big\rangle=0 \iff \boxed{3a+b=0}</me>.	
	</p>
	<p>Basta então resolver o sistema <me>\begin{cases}
	3a-6b&amp;=1\\ 3a+b&amp;=0, \end{cases}\implies
	(a,b)=\Big(\frac{1}{21},-\frac{1}{7}\Big),</me> ou seja,
	<m>\boxed{\nabla
	f(-1,0)=\Big(\frac{1}{21},-\frac{1}{7}\Big)}</m>. Com isso, a
	equação do plano tangente ao gráfico de <m>f</m> no ponto
	<m>\big(-1,0,-\frac{1}{3}\big)</m> é <me>\pi\colon
	\frac{1}{21}(x+1)-\frac{1}{7}(y-0)-z-\frac{1}{3}=0\iff
	\boxed{\pi\colon x-3y-21z+6=0}.</me>
	</p>
	<p>No SageMath:
	<sage>
	  <input>
	    # Declarando as coordenadas do gradiente
	    a,b=var('a','b')
	    #Resolvendo o sistema obtido a partir das informações
	    solve([3*a-6*b==1,3*a+b==0],a,b)
	  </input>
	</sage>
	</p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise xml:id="psubq4-2023">
      <statement>
	<p>Seja <m>C</m> a curva resultante da interseção das superfícies
	dadas pelas equações <m>(x-1)^2+4y^2=1</m> e <m>z=x^2-1</m> em
	<m>\R^3</m>.
	<ol marker="a.">
	  <li>Determine uma parametrização para <m>C</m>.</li>
	  <li>Determine quais os pontos de <m>C</m> em que sua reta tangente
	  é paralela à reta de equação
	  <me>(x,y,z)=(0,0,0)+\lambda(1,0,2),\quad
	  \lambda\in\R.</me></li>
	</ol></p>
	<p><em>Observação:</em> Os itens acima podem ser
	  resolvidos independentemente.</p>
      </statement>
      <answer>
	<p><ol marker="a.">
	  <li>Uma possível parametrização é <m>\gamma(t)=\Big(1+\cos t,
	  \dfrac{\sin t}{2},\cos^2 t+2\cos t\Big)</m>, <m>t\in
	  [0,2\pi]</m>.</li>
	  <li>Os pontos são <m>\big(1,\pm\frac{1}{2},0\big)</m>.</li>
	  </ol></p>
      </answer>
      <solution>
	<ol marker="a.">
	  <li><p>As duas superfícies que definem <m>C</m> são cilindros,
	  o primeiro sobre uma elipse e o segundo sobre uma
	  parábola. Precisamos encontrar uma curva
	  <m>\gamma(t)=\big(x(t),y(t),z(t)\big)</m>, <m>t\in
	  I\subseteq\R</m>, cujas coordenadas satisfaçam as equações das
	  superfícies dadas no enunciado.</p> <p> A primeira das
	  equações reescreve-se como <m>(x-1)^2+(2y)^2=1</m> e então
	  podemos fazer <m>x(t)-1=\cos t</m> e <m>2y(t)=\sin t</m>, ou
	  seja, <me>x(t)=1+\cos t\quad\text{e}\quad y(t)=\dfrac{\sin
	  t}{2}.</me></p> <p>Com isso, da segunda equação, temos
	  <me>z(t)=(1+\cos t )^2-1=\cos^2t+2\cos t,</me> com <m>t\in
	  [0,2\pi]</m>.</p> <p>Assim, uma parametrização para <m>C</m> é
	  <m>\gamma\colon[0,2\pi\to\mathbb{R}^3</m>, dada por
	  <me>\gamma(t)=\Big(1+\cos t, \dfrac{\sin t}{2},\cos^2t+2\cos
	  t\Big).</me></p></li>
	  <li><p>O segundo item pode ser resolvido de duas
	  maneiras:</p>
	  <p><em>Utilizando o item anterior:</em> para que a reta
	  tangente a <m>C</m> em <m>\gamma(t_0)</m> seja paralela à reta
	  dada, devemos encontrar <m>t_0\in[0,2\pi]</m> tal que
	  <me>\gamma'(t_0)=\Big(-\sin t_0,\dfrac{\cos t_0}{2},-2(1+\cos
	  t_0)\sin t_0\Big)\quad\text{e}\quad\vec{v}=(1,0,2)</me> sejam
	  paralelos.</p>
	  <p>Isto pode pode ser obtido diretamente impondo
	  proporcionalidade entre as respectivas coordenadas de
	  <m>\gamma'(t_0)</m> e <m>\vec{v}</m> ou impondo que o produto
	  vetorial <m>\gamma'(t_0)\times\vec{v}</m>seja nulo. De toda
	  forma temos <m>t_0=\frac{\pi}{2}</m> ou
	  <m>t_0=\frac{3\pi}{2}</m> e os pontos são então
	  <m>\boxed{\gamma\Big(\frac{\pi}{2}\Big)=\Big(1, \frac{1}{2},
	  0\Big)}</m> e <m>\boxed{\gamma\Big(\frac{3\pi}{2}\Big)=\Big(1,
	  -\frac{1}{2}, 0\Big)}</m>.</p>
	  <p>No SageMath:
	  <sage>
	    <input>
	      #Declarando a variável para a curva
	      t=var('t')
	      #Definindo a parametrização e o vetor v
	      c(t)=(1+cos(t),sin(t)/2,(1+cos(t))^2-1)
	      v=vector([1,0,2])
	      #Calculando o tangente à curva
	      clinha(t)=diff(c(t),t)
	      #Exibindo os vetores obtidos e o produto vetorial deles
	      show(LatexExpr("\\gamma'(t)="),clinha(t))
	      show(LatexExpr('\\vec{v}='),v)
	      cross=clinha(t).cross_product(v)
	      show(LatexExpr("\\gamma'(t)\\times\\vec{v}="),cross.simplify_trig())
	      #Encontrando os pontos onde a primeira coordenada se
	      #anula (que também anula as demais)
	      #aqui znnnn representa qualquer inteiro.
	      sol=solve(cross[0]==0,t,to_poly_solve='force')
	      show(sol)
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  <p><em>Vetores normais das superfícies:</em> aqui enxergamos
	  cada um dos dois cilindros respectivamente como superfícies de
	  nível <m>0</m> das funções <m>f(x,y,z)=(x-1)^2+4y^2-1</m> e
	  <m>g(x,y,z)=x^2-z-1</m>. Assim, o vetor tangente à curva em
	  cada ponto é dado pelo produto vetorial dos gradientes de
	  <m>f</m> e <m>g</m>.</p>
	  <p>Mais ainda: para que este vetor tangente seja paralelo a
	  <m>\vec{v}=(1,0,2)</m> devemos procurar um ponto da curva
	  <m>C</m> onde <m>(\nabla f\times\nabla g)\times\vec{v}</m>
	  seja nulo. Disto obtemos o sistema: <me> \begin{cases}
	  \big(\nabla f(x,y,z)\times\nabla
	  g(x,y,z)\big)\times\vec{v}&amp;=(0,0,0)\\ f(x,y,z)&amp;=0\\
	  g(x,y,z)&amp;=0 \end{cases}\iff \begin{cases} x-1&amp;=0\\
	  8y(1-x)&amp;=0\\ 1-x&amp;=0\\ (x-1)^2+4y^2&amp;=1\\
	  x^2-z&amp;=1 \end{cases},</me> cujas soluções são
	  <m>(x,y,z)=\big(1,\pm\frac{1}{2},0\big)</m>.</p>
	  <p>No SageMath:
	  <sage>
	    <input>
	      #Declarando as variáveis de f e g
	      x,y,z=var('x','y','z')
	      #Definindo as funções f e g e calculando seus gradientes
	      f(x,y,z)=(x-1)^2+4*y^2-1
	      g(x,y,z)=x^2-z-1
	      gradf=f(x,y,z).gradient([x,y,z])
	      gradg=g(x,y,z).gradient([x,y,z])
	      show(LatexExpr('\\nabla f(x,y,z)='),gradf)
	      show(LatexExpr('\\nabla g(x,y,z)='),gradg)
	      #Calculando o duplo produto vetorial:
	      duplovec=(gradf.cross_product(gradg)).cross_product(v)
	      show(LatexExpr('\\big(\\nabla f(x,y,z)\\times\\nabla g(x,y,z)\\big)\\times\\vec{v} ='),duplovec)
	      #Resolvendo o sistema
	      sols=solve([duplovec[0]==0,duplovec[1]==0,duplovec[2]==0,f(x,y,z)==0,g(x,y,z)==0],x,y,z)
	      show(sols)
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  <p>Uma figura, agora no SageMath:
	  <sage>
	    <input>
	      sf=implicit_plot3d(f(x,y,z)==0,(x,-1,3),(y,-2,2),(z,-5,5),opacity=0.4)
	      sg=implicit_plot3d(g(x,y,z)==0,(x,-1.5,2.5),(y,-2,2),(z,-5,5),color='green',opacity=0.4)
	      inter=parametric_plot3d(c(t),(0,2*pi),color='black')
	      r1=parametric_plot3d(c(pi/2)+t*clinha(pi/2),(-2,2),color='red')
	      r2=parametric_plot3d(c(3*pi/2)+t*clinha(3*pi/2),(-2,2),color='red')
	      sf+sg+inter+r1+r2
	    </input>
	  </sage>
	  </p>
	  </li>
	</ol>
      </solution>
    </exercise>
  </exercises>
</section>
